**雹**或**冰雹**（）屬於突發性天然災害，是一种固态降水物，是[圆形或](../Page/圆形.md "wikilink")[圆锥形的](../Page/圆锥形.md "wikilink")[冰块](../Page/冰块.md "wikilink")，由透明层和不透明层相间组成；直径一般为
5～50毫米，大的則可达到10厘米以上\[1\]。

冰雹是在[對流雲所形成的](../Page/對流雲.md "wikilink")[积雨云中形成](../Page/积雨云.md "wikilink")，當水氣隨氣流上升遇冷會凝結成小水滴，若隨著高度增加溫度繼續降低，達到攝氏零度以下時，水滴就凝結成冰粒；在它上升運動過程中，並會吸附其周圍小冰粒或水滴而增大，直到因其重量增加而下降，當其降落至較高溫度區時，其表面會融解成水；同時亦會吸附周圍的小水滴，此時若又遇強大之[上升氣流再被抬升](../Page/上升氣流.md "wikilink")，其凝結成冰粒又不断凝结变大，直到因自身重量而下落。若降到地面時未融化解成水，则仍呈固態的冰粒或冰雹。

## 形成

冰雹和[雨](../Page/雨.md "wikilink")、[雪一样是在](../Page/雪.md "wikilink")[云层中形成](../Page/云层.md "wikilink")，是一种凝结的固态降水（冰）。形成冰雹是在对流云层中的[积雨云](../Page/积雨云.md "wikilink")，而且只有发展旺盛的[积雨云才有可能降下冰雹](../Page/积雨云.md "wikilink")。
积雨云和各种云一样是由[上升气流凝结而形成的](../Page/上升气流.md "wikilink")。如果[大气对流非常强烈](../Page/大气对流.md "wikilink")，亦可以形成积雨云，云层昏暗而云顶较高时（可达10公里左右），云顶边缘变得模糊起来，云顶还常扩张开来，形成砧状；一般积雨云可能产生[雷阵雨](../Page/雷阵雨.md "wikilink")，而只有发展特別强盛的[积雨云](../Page/积雨云.md "wikilink")，云体十分高大,云中有强烈的上升气体，云内有充沛的水分，才会产生冰雹,这种云通常也称为冰雹云。
；冰雹云是由水滴、冰晶和雪花组成的。一般为三层：最下面一层温度在0℃以上，由水滴组成；中间温度为0℃至-20℃，由过冷却水滴、[冰晶组成](../Page/冰晶.md "wikilink")；最上面一层温度在-20℃以下，基本上由冰晶和雪花组成。
在冰雹云中气流是很强盛的，云中的上升气流比一般雷雨云强，强烈的[上升气流给雹云输送了充分的水汽](../Page/上升气流.md "wikilink")，并且支撑冰雹粒子停留在云中，使它形成更大的冰雹。
小冰雹是在对流云内由雹胚上下数次和过冷水滴碰并而增长起来的，当冰雹在上升气流时因其自身重量而下降到地面。大冰雹是在具有一支很强的[斜升气流](../Page/斜升气流.md "wikilink")
、
液态水的含量充沛的[雷暴云中产生的](../Page/雷暴云.md "wikilink"){{\#tag:ref|<http://www.weather.com.cn/science/zhfy/bb/index.shtml>
冰雹 中国天气网|name=|group=注释}}。

## 分布

冰雹大多發生在中緯度內陸地區，在赤道和兩極減少，在海洋上也較少。從局地條件看，冰雹分布是山區多、平原少。這是因為山區地形複雜，受熱差異大，空氣垂直運動發展，冰雹易於形成。

## 危害

冰雹是一種農業氣象災害，對農作物枝葉、莖幹和果實產生損傷，造成作物減產或歉收。除此之外，冰雹出現時常伴有強風及劇烈的降溫，還產生雷電現象，從而帶來各種危害，例如建築物的破壞和人員的傷亡\[2\]。

## 图片展示

<File:Hail> RichmondHill.jpg|冰雹
[File:hailstorm.jpg|雹暴](File:hailstorm.jpg%7C雹暴) <File:Detail> of
hail (5).JPG|呈透明层与不透明层的冰雹

## 注释

<references group="注释"/>

## 参考文献

<references group="参考文献"/>

## 參見

  - [霰](../Page/霰.md "wikilink")（軟雹）
  - [霙](../Page/霙.md "wikilink")（雨夾雪）
  - [1999年悉尼雹暴](../Page/1999年悉尼雹暴.md "wikilink")

## 外部链接

  - [2](http://e-service.cwb.gov.tw/docs/V3.0/knowledge/dict/011.htm)
  - [雪和雹的区别-天气知识
    宁波天气政务网](http://www.nbqx.gov.cn/viewkp.asp?ID=2927&lb=qxzs)

[Category:天氣](../Category/天氣.md "wikilink")
[Category:水體](../Category/水體.md "wikilink")
[Category:降水](../Category/降水.md "wikilink")

1.  [1](http://www.weather.com.cn/science/zhfy/bb/index.shtml) 冰雹 中国天气网
2.  <http://photino.cwb.gov.tw/tyweb/tyfnweb/report/htm/meteo-hazards-rep-5.htm>